\section{Missions doctorales}
\label{section:missionsDoctorales}

\subsection{Dispositif}
La mission doctorale est un dispositif défini par le décret n$^o$2009-464 du 23 avril 2009 relatif aux doctorants contractuels des établissements publics d'enseignement supérieur ou de recherche\cite{decret_2009-464,decret_2016-1173}.
Il permet à un doctorant d'affecter jusqu'à 32 jours annuels à la valorisation de résultats de la recherche, la communication scientifique ou le conseil auprès d'un acteur économique ou social.
Le doctorant intervient alors au coeur de l'entreprise en tant que consultant pour apporter son expertise et son savoir faire sur un projet.
Les compétences transversales des doctorant sont valorisables sur de nombreuses problématiques et dans des domaines sans lien nécessaire avec son domaine d'expertise.
La répartition des jours travaillés au cours de l'année est négociée lors de la signature de l'accord : ils peuvent être condensés sur une période comme répartis régulièrement, selon les besoins du projet.
%% Le choix du lieu de travail est également soumis à négociation.
%% Selon le type de mission, il peut être avantageux pour l'entreprise de situer l'expert dans ses locaux, chez un client, voire de le laisser libre de son lieu de travail.

Finalement, la mission doctorale est un dispositif modulable permettant de recevoir ponctuellement une prestation de conseil d'un jeune professionnel expert des problématiques complexes.

\subsection{Pourquoi engager un doctorant?}

\subsubsection{Les qualités du doctorant}

La recherche est par définition la volonté de repousser les limites de la connaissance autant sur le plan théorique que technique.
Le doctorant, formé par la recherche, est alors une source d'innovation.
Comme tel, il capable d'appréhender et d'assimiler des problématiques complexes et mal formulées.
Il est capable d'analyser une situation et identifier les sources de tensions.
Sa créativité et son savoir faire permettent alors de trouver des solutions innovantes aux problématiques définies.

De par sa nature, l'innovation suit un chemin tortueux et les échecs sont inévitables.
Le doctorant est baigné dans cet environnement d'essais successifs et sait alors valoriser les connaissances acquises par un échec pour poursuivre le projet.

Il est un jeune professionnel mélant spécialisation et polyvalence.
Son expertise reconnue mondialement sur un sujet scientifique complexe et précis est soutenue par socle de compétences généralistes.
Lors de sa recherche, le doctorant doit faire face à des problématiques nouvelles et complexes, dont les solutions n'existent peut-etre pas.
Pour en inventer une ou améliorer une existante, le doctorant se doit de développer des compétences hors de son champs d'expertise.
Mathématiques, mécanique, electronique, programmation : le doctorant pioche dans une vaste gamme de compétences de domaines variés pour surmonter ses difficultés.
Cachées derrière une expertise d'un domaine obscur et abstrait se cachent alors toutes ces compétences valorisables par l'industrie.
De par sa formation, le doctorant est alors capable de s'adapter rapidement à toute situation, développant les nouvelles compétences nécessaires pour augmenter sa polyvalence.
%La multitude de domaines réunis en une unique personne, couplées au coeur de métier du chercheur, rendent le doctorant polyvalent et adaptadaptable et efficace en toute situation.

Néansmoins le doctorant connait également les limites de sa propre adaptabilité.
Lorsqu'il estime que sa compétence est dépassée, il sait évaluer les besoins et identifier les personnes possédant le savoir ou technique nécessaire.
Il saura alors se former auprès de ces experts ou collaborer avec eux pour transférer les compétences vers l'entreprise.
Savoir s'entourer et valoriser l'intéraction entre différents profils est un atout majeur pour de larges projets.
Le doctorant est un profil ideal pour lier les acteurs ou attirer de nouvelles compétences autour du projet.

Cette adaptabilité est d'autant plus attractive que la spécialisation du doctorant est éloignée de la problématique de l'entreprise.
Biologistes, physiciens, historiens : chaque domaine scientifique a ses méthodes, ses savoir faire.
Le doctorant est alors le candidat idéal pour fournir un vision nouvelle à une problématique.
Il apportera la culture de son domaine d'étude tout en étant opérationnel et capable de comprendre les enjeux de domaines différents du sien.

Le doctorant est un scientifique qui échange ses idées avec ses pairs.
Il est donc capable d'échanger avec les experts de son domaine pour expliquer ses idées.
Il doit également être capable d'évoquer ses travaux auprès de non spécialistes.
C'est donc un communicant capable de former des experts à ses solutions et d'enseigner des concepts.



\subsubsection{Les avantages d'une mission}

La mission doctorale est une opportunité pour une entreprise de mettre à son service des professionnels préparant les plus haut diplôme universitaire, et seul diplôme internationalement reconnu.
Dans un contexte international, docteurs et doctorants sont gage de qualité et d'efficacité.
D'un point de vue plus local, son profil polyvalent et créatif permet une valorisation des compétences déjà présentes dans l'entreprise, a travers leur mise en relation.
Une mission doctorale permet de profiter de tous les atouts des doctorants dans un dispositif modulable et sans contrainte.

Elle permet, sur un projet ponctuel, d'augmenter temporairement les compétences disponibles de l'entreprise sur le thème choisi.
Cet apport de compétences peut correspondre aux conseils d'un expert du domaine ou de la vision extérieure d'un profil à forte capacité d'analyse.
Les points de tensions d'un projet peuvent alors être étudiés avec la meme expertise quelque soit leurs spécificités et celles de l'entreprise.


A l'inverse, une problématique peut n'être définie que comme une vague sensation de non-optimisation.
Il n'est pas toujous aisé d'isoler la cause d'un disfonctionnement.
Un telle situation est l'environnement naturel d'un doctorant : à partir d'une problématique floue, il analyse la situation et évalue les causes sous-jacentes de blocage.
Ses décisions sont prises à l'aune de données objectives et reproductibles.
Son argumentation repose sur des hypothèses clairement définies qui peuvent être discutées.
L'apport d'un doctorant se situe principalement dans la formalisation d'une problématique et sa résolution dans un modèle scientifique.
Plus que le conseil, l'entreprise recoit alors une logique et des méthodes valorisables sur d'autres projets.

De nombreux commentateurs justifient le manque de docteurs dans l'industrie par la méconnaissance mutuelle des mondes académiques et économiques.
Les doctorants, à travers leur formation et les colloques ne se rencontrent qu'entre eux.
Ce cercle fermé regorge pourtant de compétences qui ne demande qu'à être exploitées.
Les missions doctorales permettent donc le contact d'un doctorant avec une entreprise.
A travers ce contact l'entreprise  met un pied dans ce réseau de talents et ainsi s'ouvre de nouvelles opportunités grace à cette culture différente qui s'ouvre à elle.

S'assurer la participation des meilleurs collaborateurs est essentiel dans une optique de compétitivité.
Au travers d'une mission doctorale, un doctorant se familiarise avec l'entreprise, s'investi et gagne en expertise dans le projet.
Cet expert opérationnel, peut également être disponible dès la fin de la mission.
La mission est donc un moyen d'anticiper un futur recrutement, de former le candidat en l'incluant dans la construction de son futur projet.

%\subsection{Pourquoi conseiller en entreprise?}
